\documentclass{AGTI}
%\usepackage{subfig}
%\usepackage[compatibility=false]{caption}
\usepackage[compatibility=false]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{multicol}

%% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Hier bitte die Eckdaten der Arbeit eingeben (Arbeits-Typ, Titel, Name, Gutachter)
%% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Typ der Arbeit (z.B. Diplomarbeit, Projektarbeit, Seminararbeit,..):
%\subject{Dokumentation}
\typ{Bachelorarbeit}

% Titel der Arbeit:
% \titel{Twitter Sentiment Analysis: A closer Look at Features and Configurations
% for Standard Classifiers and a Qualitative Validation with a Realtime Sentiment
% Tracking Application}

% \titel{Twitter Sentiment Analysis: On Feature Engineering and Realtime Sentiment Tracking}
% \titel{Twitter Sentiment Analysis: Feature Quality Evaluation and Realtime Tracking}

\titel{Indoor Positionierung mittels Bluetooth Low Energy}

% Autor der Arbeit:
\autor{Kevin Seidel}

% Datum der Abgabe (wird automatisch auf aktuelles Datum gesetzt)
\datum{24.09.2013}

% Die beiden Gutachter der Arbeit (für Bachelor, Master, Diplom)
\firstSupervisor{Prof. Dr. Oliver Vornberger}
\secondSupervisor{Prof. Dr. Elke Pulvermüller}
\erstgutachter{Prof. Dr. Oliver Vornberger}
\zweitgutachter{Prof. Dr. Elke Pulvermüller}
%\bibpunct{(}{)}{,}{a}{}{;}

% Pfad zu den Bildern
\graphicspath{
 {./pictures/}
}
% Eigene Makros
\newcommand{\latexklasse}{\texttt{AGTI.cls}}
\newcommand{\term}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\insertminted}[2]{\inputminted[linenos=false,
										   fontsize=\scriptsize,
                                           frame=lines,
                                           framesep=2mm,
                                           xleftmargin=0cm,
                                           xrightmargin=0cm]{#1}{#2}}

\newcommand{\minipageminted}[2]{\inputminted[linenos=false,xleftmargin=0.85cm]{#1}{#2}}

\newcommand*\justify{%
  \fontdimen2\font=0.4em% interword space
  \fontdimen3\font=0.2em% interword stretch
  \fontdimen4\font=0.1em% interword shrink
  \fontdimen7\font=0.1em% extra space
  \hyphenchar\font=`\-% allowing hyphenation
}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}


\addto\captionsngerman{
  \renewcommand{\figurename}{Abbildung}
} 

% \setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\parskip}{0ex}

\begin{document}

% Dieser Befehl erzeugt das offizielle Titelblatt
\standardTitelblatt
\cleardoublepage

% Durch den folgenden Befehl wird die Erklärung eingebunden,
% dass man die Arbeit seriös erstellt hat.

\thispagestyle{empty}
\section*{Danksagungen}

\selectlanguage{ngerman}

Hiermit möchte ich allen Personen danken, die mich bei der Erstellung der Arbeit
unterstützt haben:

\begin{itemize}
  \item Herrn Prof. Dr. Oliver Vornberger für die Tätigkeit als Erstgutachter und für die Vermittlung
    der interessanten Thematik.
  \item Frau Prof. Dr. Elke Pulvermüller, die sich als Zweitgutachterin zur Verfügung gestellt hat.
  \item Sebastian Herkenhoff und Frederick Beckmann für die Bereitstellung des Themas, die Bereitstellung der benötigten Hardware und ihre Unterstützung bei der Ausarbeitung der Bachelorarbeit
  \item Zuletzt danke ich meiner Familie, welche mich während des ganzen Studiums unterstützt hat.
  
\end{itemize}

\cleardoublepage

% Hier die Zusammenfassung auf Deutsch und auf Englisch
\thispagestyle{empty}


\selectlanguage{ngerman}

\section*{Zusammenfassung}

Die Lokalisierung von Personen und Geräten in Innenräume ist bisher nicht sehr verbreitet. Es bietet jedoch viele Einsatzmöglichkeiten im Alltag. In dieser Bachelorarbeit wurde eine iOS-Applikation erstellt, welche eine Lokalisierung in Innenräumen mittels der Bluetooth Low Energy-Technologie ermöglicht. Als Sendestationen des Bluetooth-Signals kamen dabei sogenannte iBeacons zum Einsatz. Die iBeacons sind mobile Sendestationen, welche mittels Batterie betrieben werden und so keine stetige Verbindung zu einer festen Stromquelle benötigen.
Bei der Positionierung kam die Fingerprinting-Methode zum Einsatz, welche die Position mittels im Vorfeld gesammelter Signalstärke- und Positionsinfomationen bestimmt. Die Vorgehensweise, die verwendeten Technologien und die Leistungsfähigkeit dieser Methoden werden in dieser Arbeit beschrieben.

\vfill

\selectlanguage{english}

\section*{Abstract}

The localization of persons and devices in internal space is not very prevalent. But there are many possible fields of application in the everyday life. In this bachelor thesis a iOS-Application is presented which provides a localization based on the Bluetooth low energy technology. So called iBeacons were used as transmitting stations for the bluetooth signal.
iBeacons are mobile transmitting stations which are powered by a battery and have no need for a consistent connection to a external power source. For the positioning the fingerprinting method was used, which determines the Position with signalstrength and positioning information which was collected in the forefront. The approach, the used technologies and the performance of this methode are presented in this thesis.

\selectlanguage{ngerman}

\cleardoublepage

% Hier kommt bei umfangreichen Arbeiten (Master- oder Diplomarbeit) ein Vorwort
%   \chapter*{Vorwort}
%   Da bei Master-- und Diplomarbeiten im Allgemeinen ein Vorwort erwartet
%   wird, soll beispielhaft auch bei dieser Dokumentation ein solches
%   erscheinen.  Bei Arbeiten geringeren Umfanges ist ein Vorwort
%   nicht unbedingt angebracht.
%
%   Zumeist finden sich in Vorworten irgendwelche Danksagungen. Wem man
%   dankt, sei jedem selber überlassen, wir möchten an dieser Stelle
%   Roland Bless, Tobias Luksch, Kai Lingemann und Andreas Nüchter
%   danken, auf deren Vorarbeiten dieses Dokument sowie die zugehörige
%   \LaTeX-Klasse basieren.
% \cleardoublepage

\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\listoffigures

\cleardoublepage


\pagenumbering{arabic}

\include{kapitel/1_introduction}
\include{kapitel/2_technologies}
%\include{kapitel/3_tools}
\include{kapitel/4_dataAndMeasurement}
\include{kapitel/5_implementation}
\include{kapitel/6_testing}
\include{kapitel/7_resume}

%\include{kapitel/state_of_the_art}
%\include{kapitel/performance_investigation}
%\include{kapitel/example_application}
%\include{kapitel/reflexion}

%\input{kapitel/einleitung}
%\input{kapitel/methoden_und_technologien}
%\input{kapitel/umsetzung_der_beispielapplikation}
%\input{kapitel/fazit}

% Dieser Stil erzeugt Verweise mit Autorenname und Jahr
%\bibliographystyle{gerapali}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliographystyle{AGTI}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}

% Hier die Datei (ohne .bib) angeben, in der die referenzierten
% Paper stehen
\bibliography{literatur}
%\clearpage{\cleardoublepage}
\clearpage

\appendix
\include{kapitel/appendix}
\cleardoublepage

  \vspace*{15cm}

  \chapter*{Erklärung}

  \thispagestyle{empty}

  Ich versichere, dass ich die eingereichte Bachelor-Arbeit selbstständig und ohne
  unerlaubte Hilfe verfasst habe. Anderer als der von mir angegebenen Hilfsmittel und
  Schriften habe ich mich nicht bedient. Alle wörtlich oder sinngemäß den Schriften
  anderer Autoren entnommenen Stellen habe ich kenntlich gemacht.

  \bigskip\bigskip

\begin{flushright}
Osnabrück, den 25.03.2014
\end{flushright}
\vskip 0.5 cm

 \bigskip
 \bigskip
 \bigskip
 \bigskip
 \bigskip

 (Kevin Seidel)


\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ende des Dokuments
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
